\documentclass{beamer}
\usetheme{metropolis}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{algpseudocode}
\usepackage{color, colortbl}

\definecolor{Gray}{gray}{0.9}

\setbeamercolor{block title}{bg=gray!30}
\setbeamercolor{block body}{bg=gray!20}

\title{Algorithmen I Tutorium}
\date{\today}
\author{Henriette Färber}
\institute{Tutorium 10}

\begin{document}
  \maketitle
  \section{Datenstrukturen}
  \begin{frame}{Motivation}
      Welche der folgenden Objekte würdet ihr eher als Array, welche eher als Liste modellieren?
      \begin{itemize}
          \item eine Menge von Zahlen, auf denen eine binäre Suche ausgeführt werden soll
              \pause
          \item Matrizen
              \pause
          \item das Buch, in das Dr.Meta die Namen seiner Todfeinde schreibt
              \pause
          \item eine Warteschlange
              \pause
          \item eine Menge von Zahlen, die sortiert werden sollen
      \end{itemize}
  \end{frame}
  \begin{frame}{Wie nutzen wir Datenstrukturen?}
      \begin{itemize}
          \item Elemente suchen
          \item Elemente einfügen:\\ 
              $\rightsquigarrow$ an erster Stelle, an letzter Stelle, zwischen anderen Elementen
          \item Elemente löschen
          \item Elemente sortieren
          \item Datenstrukturen aufteilen oder zusammenfügen
      \end{itemize}
  \end{frame}
  \section{Listen}
  \begin{frame}{Single Linked Lists}
      \begin{figure}[htb]
          \includegraphics[width=1\textwidth]{../illustrations/sLinkedList.pdf}
      \end{figure}
      \vspace{1em}
      Eine einfach verkettete Liste ist eine Aneinanderreihung von Elementen:
      \begin{itemize}
          \item jedem Element wird ein Zeiger auf seinen Nachfolger angefügt
          \item es braucht ein "erstes" Element, über welches alle anderen erreichbar sind: head
          \item Zeiger auf letztes Element erlaubt pushBack(e: Element)
      \end{itemize}
      \vspace{1em}
      \begin{algorithmic}
          \State \textbf{Struct} ListItem $\{$
              \State $\>\>\>\>\>\>\>e: Element$
              \State $\>\>\>\>\>\>\> next: Handle$
          \State $\}$
      \end{algorithmic}
  \end{frame}
  \begin{frame}{Eigenschaften der Single Linked Lists}
      Vorteile:
      \pause
      \begin{itemize}
          \item geringe Komplexität
          \item schränkt Kapazität nicht ein
      \end{itemize}
      \pause
      Nachteile:
      \pause
      \begin{itemize}
          \item ein Zugriff auf die Liste erfolgt immer über das head-Element $\rightsquigarrow$ Zugriff auf ein beliebiges Listenelement in $\mathcal{O}(n)$
          \item den Vorgänger eines Elements erreicht man nur durch Durchlaufen der gesamten Liste
          \item nicht cache-effizient
              \begin{itemize}
                  \item pro Element muss Zeiger gespeichert werden
                  \item Elemente sind i.d.R. nicht benachbart
              \end{itemize}

      \end{itemize}
  \end{frame}
  \begin{frame}{Aufgabe}
      \begin{block}{Invariante für Listenelemente}
          \pause
          $\forall item \in Items$: indegree(item) = 1
      \end{block}
      \pause
      Was leisten die Funktionen...
      \begin{itemize}
          \item isEmpty,
          \item first,
          \item last und
          \item findElement?
      \end{itemize}
      Welche Laufzeiten haben sie jeweils?
  \end{frame}
  \begin{frame}{Doubly Linked Lists}
      \begin{figure}[htb]
          \includegraphics[width=1\textwidth]{../illustrations/linkedList.pdf}
      \end{figure}
      \vspace{1em}
      Doppelt verkettete Listen sind eine Erweiterung von SLinkedLists:
      \begin{itemize}
          \item jedes Element erhält zusätzlich einen Zeiger auf seinen Vorgänger
          \item als "Einstiegspunkt" gibt es auch hier einen head, oft auch als \textit{Dummy-Header}, \textit{Wächter-Element} oder mit $\perp$ bezeichnet
      \end{itemize}
      \vspace{1em}
      \begin{algorithmic}
          \State \textbf{Struct} SListItem $\{$
              \State $\>\>\>\>\>\>\>e: Element$
              \State $\>\>\>\>\>\>\> prev: Handle$
              \State $\>\>\>\>\>\>\> next: Handle$
          \State $\}$
      \end{algorithmic}
  \end{frame}
  \begin{frame}{Eigenschaften der Doubly Linked Lists}
      Vorteile:
      \pause
      \begin{itemize}
          \item Vor- und Zurücklaufen in der Liste nun möglich\\
              $\rightsquigarrow$ Zugriff auf Vorgänger-Element in $\mathcal{O}(1)$\\
          \item schränkt Kapazität nicht ein
      \end{itemize}
      \pause
      Nachteile:
      \pause
      \begin{itemize}
          \item Zugriff auf ein beliebiges Listenelement immer noch in $\mathcal{O}(n)$
          \item nicht cache-effizient
              \begin{itemize}
                  \item pro Element müssen sogar zwei Zeiger gespeichert werden
                  \item Elemente sind i.d.R. nicht benachbart
              \end{itemize}

      \end{itemize}
  \end{frame}
  \begin{frame}{Aufgabe}
      \begin{block}{Invariante für Listenelemente}
          \pause
          next.prev = prev.next = this
      \end{block}
      \pause
      Die Möglichkeit, auf das Vorgänger-Element zugreifen zu können, vereinfacht die Implementierung einiger Algorithmen, die auf Listen arbeiten.\\
      Neben Funktionen wie remove und pushBack gehört zu diesen splice.\\
      Splice erhält die die Listenelemente from, to, den Zeiger after 
      und schneidet die Teilliste zwischen den Elementen from und to aus,
      um sie nach after einzufügen.\\
  \end{frame}
  \begin{frame}{Splice}
      Wendet splice(7, 3, 12) auf die folgende Liste an:\\
      $<2, 5, 7, 33, 4, 3, 19, 10, 1, 12, 13>$\\[7em] 
      \pause
      Formuliert splice in Pseudocode!
  \end{frame}
  \begin{frame}{Splice}
      \begin{algorithm}[H]
          \caption{Splice (from, ..., to) after given item}
          \begin{algorithmic}[1]
              \Procedure{Splice}{$from, to: Item,\ after: Handle$}
              \State \textit{\textbf{assert}} to ist not before from $\wedge$ t $\notin$ (from, ..., to)
              \State $beforeGap \gets from.prev:\ Handle$
              \State $afterGap \gets to.next:\ Handle$
              \State $beforeGap.next \gets afterGap$
              \State $afterGap.prev \gets beforeGap$
              \State $afterSplice \gets after.next:\ Hande$
              \State $to.next \gets afterSplice:\ Handle$
              \State $from.prev \gets after:\ Handle$
              \State $after.next \gets from$
              \State $afterSplice.prev \gets to$
              \EndProcedure
          \end{algorithmic}
      \end{algorithm}
  \end{frame}
  \section{Arrays}
  \begin{frame}{Arrays}
      \begin{figure}[htb]
          \includegraphics[width=1\textwidth]{../illustrations/array.pdf}
      \end{figure}
      Arrays bilden Blöcke allokierten Speichers von fester Größe.
      \begin{itemize}
          \item die Kapazität eines Arrays kann nach der Initialisierung nicht mehr verändert werden
          \item auf Arayelemente kann über ihren Index in $\mathcal{O}(1)$ zugegriffen werden
          \item das Einfügen an einem bestimmten Index geschieht ebenfalls in $\mathcal{O}(1)$
      \end{itemize}
  \end{frame}
  \begin{frame}{Eigenschaften von Arrays}
      Vorteile:
      \begin{itemize}
          \item cache-effizient, da ein zusammenhängender Speicherblock
          \item Zugriff auf Elemente in $\mathcal{O}(1)$
          \item Einfügen in $\mathcal{O}(1)$, wenn Array nicht voll ist
      \end{itemize}
      \vspace{1em}
      Nachteile:
      \begin{itemize}
          \item feste Kapazität
          \item um ein Element in ein volles Array einzufügen, muss das gesamte Array in ein größeres kopiert werden
      \end{itemize}
  \end{frame}
  \begin{frame}{Unbounded Arrays}
      \small
      Idee: Wir wollen die Vorteile von Arrays und Listen kombinieren.
      Dazu konstruieren wir ein dynamisch wachsendes Array mit folgenden Operationen:
      \begin{itemize}
      \item $reallocate(n \in \mathbb{N}$): allokiert neues Array der 
          Größe n und kopiert den Inhalt des ursprünglichen Arrays
      \item $pushBack(e: Emement)$ fügt ein Element am Ende des Arrays an\\
          $\rightsquigarrow$ Array ist bereits voll? Array von doppelter Größe anlegen und Inhalt kopieren
      \item $popBack()$ entfernt das letzte Element aus dem Array und gibt es zurück\\
          $\rightsquigarrow$ Arraygröße unterschreitet einen bestimmten Schwellwert (z.B. $\frac{1}{4}$ der Arraykapazität)? Arraygröße wieder halbieren
      \end{itemize}
  \end{frame}
  \begin{frame}{Aufgabe}
      Welche Laufzeit haben reallocate, pushBack und popBack?\\[2em]
      Wie lassen sich diese Laufzeiten begründen?\\[2em]
      Wie schätzt ihr die Effizienz von UArrays im Vergleich zu LinkedLists ein?
  \end{frame}
  \begin{frame}{Vergleich der Datenstrukturen}
      \begin{center}
          \begin{tabular}{c || c | c | c || c} 
              operation & SLinkedList & LinkedList & UArray & explanation\\[0.5em] 
              \hline
              \rowcolor{Gray}
              first & 1 & 1 & 1 &\\ 
              last & 1 & 1 & 1 &\\
              \rowcolor{Gray}
              insert & 1 & 1* & n & insertAfter only\\
              remove & 1 & 1* & n & removeAfter only\\
              \rowcolor{Gray}
              pushBack & 1 & 1 & 1* & amorized\\
              pushFront & 1 & 1 & n &\\
              \rowcolor{Gray}
              popBack & 1 & n & 1* & amortized\\
              popFront & 1 & 1 & n &\\
              \rowcolor{Gray}
              concat & 1 & 1 & n &\\
              splice & 1 & 1 & n &\\
              \rowcolor{Gray}
              findNext & n & n & n* & cache-efficient\\
          \end{tabular}
          \end{center}
  \end{frame}
\end{document}
